出色裁判官系列：鄭紀航

#東區裁判法院第八庭
#鄭紀航裁判官
#1102銅鑼灣 #續審

👤陳(33)

裁決（節要）

被告被控管有適合作非法用途的工具，即1包共48條黑色索帶。辯方引用梁友勝案，用同類原則理解相關法例，指「非法用途」應限於束縛人身、傷害人身及侵入住宅。控方沒有證據證明被告要用索帶傷人、束縛人身，而涉案索帶亦是藏於背包內，沒有被使用。

辯方其後傳召1位證人（被告朋友），呈上3份證物（被告公司相關文件）。辯方案情指，被告和朋友相約收工吃飯，從天后步行到鵝頸橋街市。經過羅素街太子表行時，見有人聚集，感好奇；被告走近旁觀，欲離開時被警察帶走。

分析

📌控方證人證供
鄭官反覆比對PW1證供和P13片段，認為證供符合現場細節；故此，認同PW1及2可信可靠，全盤接納他們的證供。

被告在案發現場受警員盤問，但其辯白沒有在宣誓下說出，亦沒透過庭上盤問驗證，所以法庭對被告的開脫性陳述，不給予任何比重。鄭官不接納被告聲稱自己「只是路過」。

📌辯方證人證供
被告在現場所說的「我係一個人」「我自己去食嘢，我諗住食晚餐」「噉都拉，我一個人咋喎」，和DW1約了被告聚餐的說法不吻合。DW1證供又指自己從踏出家門始就一直戴著口罩，原因是不想被認出；但，沒有證據可指出當時同地有記者，法庭想不出DW1要一直戴口罩的任何原因。故此，認為DW1證供誇張失實。

DW1作供時，由始至終沒有提及P12（涉案索帶），完全沒有解釋二人當日的活動和P12有什麼關連。因此，其證供完全沒有增強也沒有削弱辯方案情。

根據DW1證供，當天二人把汽車停泊在天后，徒步行到鵝頸橋街市，打算同樣徒步行回天后。鄭官表示，若然上述作供為真，為何被告要攜帶著背包內的各項物件行去鵝頸橋、再行返天后？為何被告要突然換衫，卻又要隨身攜帶另一套衣物？根據DW1提供的步行路線，被告沒需要帶這些物品，大可把它們留在汽車或公司中。這正面反映DW1所指的被告當日行程為虛構，DW1並非誠實可靠證人。法庭拒絕接納辯方證供。

📌證物分析
即便法庭不接納辯方證人證供，控方仍有責任，舉證至毫無合理疑點。鄭官注意到，控方證物3M防毒面具，可把戴上防毒面具的人面部整個覆蓋；又加裝了反光紙，令外人看不到佩戴者樣貌。另外，被告所攜手套上有4粒硬的凸起物，可令戴者擊打人身時造成較大傷害。

鄭官不認為被告當日攜帶物品的任何一項是用於搬運雜物。他指出自己經常從一法院搬到另一法院，從未見過裝修工人用索帶。

📌分析意圖
鄭官引案例，指裁判官就被告意圖作推論時，須考慮物品性質和狀況、管有物品的周遭環境、被告當時的行為表現和應答等。而法庭不應單單由於理論上有可能存在清白的解釋，而假設該解釋適用於被告人。

根據案情，當日維園附近有人集會，未獲不反。PW1證供又提到，他是於銅鑼灣各處驅散人群，羅素街和波斯富街交界亦有人聚集。

案發時被告蒙面、黑衫黑褲、雙手戴手套，袋內有防毒面具和頭盔。自6月初，非法示威者合力把街上雜物及圍欄拆下，造成大型組合，用作武裝衝突、毆鬥傷人，或意圖阻塞、阻礙交通道路，情況屢見不鮮。

🔴🔴🔴鄭官因而作出推論：索帶是被告自己放置在背包，可快速被拿出並串連起來，輕易接駁加長束緊，以捆綁鐵欄、組成路障作示威用途。

鄭官又作出「不可抗拒的推論」：被告離開公司後更換黑衫黑褲，是為了參與衝突；帶備另一套衣物，是供自己在示威現場進行非法行為後掩飾身份。另外，被告使用索帶，必須有同路人分工合作。

📌是否滿足控罪元素
鄭官同意索帶可用作束縛人身，故此裁定P12是適合作非法用途的工具。

關於相關條文所指的「非法用途」，鄭官當局認為修訂法例條文，正是為了去除「such」字所帶來的限制，故此，條文中的非法用途可指各種非法用途，不限3類。

==============

🔴🔴🔴被告在案發時及地，管有48條索帶，為可束縛人身的可作非法用途工具。被告意圖用索帶捆鐵馬以作衝突或阻塞交通，
🛑🛑🛑

求情

被告無案底，已成家。他原是地產經紀，收入幾乎全用以供養家人，定罪會為他帶來很大打擊。
索帶會造成的損壞不嚴重，被告在現場使用的機會率也不高。涉案索帶並非攻擊性武器，就束縛人身而言較難使用，連綁著1支鐵枝也難以做到。

綜上，辯方希望判處非監禁式刑罰。
（鄭官此時道：「我唔會判處非監禁式刑罰，你可以就監禁式刑罰繼續求情。即時監禁，唔會緩刑。」）

代表律師轉而說，被告參與程度不高，並未造成任何破壞、損毀、傷亡。希望監禁的時長能是「非常短」；被告被捕時，無掙扎、無反抗，沒有加刑因素，望酌情輕判。

判刑理由

本控罪最多可監禁2年，但因工具和意圖不同，沒有判刑指引。就管有索帶，沒有過往案例可供參考。

48條6吋索帶可輕易接駁加長、快速將物件鎖緊。被告在現場，有機會將索帶拿出，捆綁物品以作路障或武器。必須有其他人參與，被告才能達到非法目的[b]。

參考案例後，鄭官認為[b]被告意圖若成功實行，可導致普羅大眾無法使用整條街道，造成阻礙大於「對某處所進行毀壞」及「對某人進行恐嚇」，並指「本案的案情是嚴重的，造成的阻礙是多的」。

法庭必須判處阻嚇性刑罰，即即時監禁。被告行為，亦會影響市民參與和平示威情願的權利，故以6個月監禁為量刑基準。法庭酌量下調為5個月又2星期監禁，即8.3%折扣。

🛑被告被判處5個月又2星期監禁。
（被告兒子明天生日，辯方請求上訴期間保釋。保釋申請被駁回。）

本身已經好多人po所以唔諗住出
但係見佢咁想出名 梗係要幫佢一馬啦

不如去做作家啦

正仆街

傳心師都得

要好好表揚

推

性騷擾呢？

刀邊夠索帶咁危險

相由心生

Diu

腳趾

我未見有有人組合圍欄毆鬥傷人。

睇個樣都知係變態佬
我推斷呢個變態佬有唔少痛腳
推斷出佢已經收人威脅

11哥2.0

手足有頭家有細路要睇都照行出黎
有冇方法可以直接捐助到佢屋企人?

睇完案情
希望提醒手足
有時保持緘默都係一種方法

澳狗憑咩係香港做官

讀大學咪有狗官俾機會囉
想犯法冇事，一係做黑警一係讀大學

push

警校教官涉榨取學警款項 罪名不成立

傑出法官